[TOC]

## Введение

​	**Монитор** - программа для работы с устройствами, которые работают по протоколу Modbus (с адресами устройств 1-31) и Intbus (Разработано ООО "ИРЗ ТЭК"). Поддерживает опрос данных и управление через запись заданных значений в регистры устройств.

​	**Цель программы** - быстрая настройка удобного интерфейса для работы с 1 или несколькими устройствами, которые могут представлять собой более крупную систему. 

​	**Конфигурация** - файл в формате json с описанием настроек приборов, с информацией об опрашиваемых показаниях. Можно подготовить множество таких конфигураций для разных систем, это позволяет быстро переключаться между интерфейсами, подгружая разные конфигурации.

​	**Узел** - канал связи с устройством, например COM порт (или TCP порт, на данный момент не реализовано). Можно вести опрос по нескольким узлам одновременно.

​	**Устройство** - Modbus или Intbus подчиненное устройство, имеющее свой адрес и работающее в соответствии с указанными протоколами. К 1 узлу может относится множество устройств с уникальными адресами, но опрашиваться они будут исключительно последовательно, друг за другом.

Общий вид![GeneralView](Images/GeneralView.png)

## Конфигурация

​	Конфигурацию можно загрузить через меню, либо путем перетаскивания файла конфигурации в зону программы. 

На данный момент все конфигурации должны читаться программой, если возникают ошибки возможно файл поврежден.

Так как файл конфигурации представляет собой текст, можно его редактировать в любом текстовом редакторе. Пример содержания такого файла:

```json
{
    "Name": "valve",
    "Interface": 2,
    "Address": 1,
    "Timeout": 500,
    "StreamTimeout": 50,
    "MaximalRequestMissRegisters": 5,
    "PollIndicators": [],
    "RepeatsAfterError": 0,
    "PauseAfterRepeats": 0,
    "Devices": [
        {
            "Name": "sensor",
            "Interface": 5,
            "Address": 1,
            "Timeout": 500,
            "StreamTimeout": 50,
            "MaximalRequestMissRegisters": 5,
            "PollIndicators": [
                {
                    "Name": "Температура",
                    "Function": "HoldingRead",
                    "Type": "UInt32",
                    "Sequence": "Normal",
      // и т.д.              
```

Пример загрузки конфигурации:

![1LoadConfig](Images/1LoadConfig.gif)



## Графики

​	Графики предназначены для оперативной оценки изменений показаний. Предполагается, что для просмотра графиков за длительные промежутки времени будет использоваться специализированное программное обеспечение.

​	Одновременно можно выбрать до 3 графиков, чтобы выбрать или отменить выбранные, нужно зажать клавишу **Ctrl** на клавиатуре и щелкнуть левой клавишей мыши по показателю. Большое количество отображаемых точек на графике приводит к замедленному исполнению программы, поэтому не рекомендуется отображать одновременно большое количество точек.

​	Величина одновременно отображаемых точек регулируется значением расположенным над графиками. Каждые 30 сек запускается функция очистки, которая удаляет неактуальные точки, либо график очищается при выборе показателя или смене устройства.

![2Charts](Images/2Charts.gif)



## Статистика

На экране статистики можно оценить качество связи с отдельными устройствами.

![7Statistic](Images/7Statistic.gif)



## Журнал

​	При работе программы, в папке **logs** постоянно ведется журнал в файлах, сообщения делятся на уровни важности:

- DEBUG - Отображение потока обмена сообщений с устройствами в виде массивов байт.
- INFO - Вспомогательная информация, открытие порта, отправка команды. Так же, строка состояния является последним сообщением уровня INFO.
- WARN - Предупреждения, например, не ответ от устройства, разрыв связи и т.д.
- ERROR - Непредусмотренные ошибки программы, имеет важное значения для разработчика.



​	Экран с журналом отображает N последних сообщений из крайнего файла журнала, за исключением отфильтрованных уровней, поэтому при включенной фильтрации, сообщений скорее всего будет меньше чем N.

Помимо файлов в папке **logs**, имеется файл **Values.log** он содержит список показаний полученных в ходе опроса.

![4Logs](Images/4Logs.gif)



## Показания/Команды

​	Для каждого устройства можно настроить список показаний. Можно добавить показание в общий цикл опроса и в виде команды (чтение и запись по требованию пользователя).  Для того, что бы задать показатель нужно знать Modbus функцию, формат данных, адрес и т.д. Показания можно копировать и вставлять в другие устройства. Показания могут быть включены в постоянный цикл опроса и как команды, т.е. выполняющиеся по требованию пользователя.

**Дополнительные команды** - команды исполняемые до опроса/команды и после.

Поддерживаемые команды:

- шестнадцатеричная команда - "x01 xFF x03" или "01 02 0A"
- пауза в миллисекундах - "pause 2000"

Шестнадцатеричная команда просто подается в порт (как есть), это дает гибкие возможности, но нужно быть внимательным при копирование устройств с такими командами, т.к. нет никаких проверок на корректность скопированных доп. команд для нового устройства.

**Важные особенности доп. команд** :

- Если доп. команды не выполнены, последовательность исполнения не прерывается.

- "Повтор при ошибках" работает для доп. команд так же, как и для обычного опроса.

- Последовательность доп. команд и чтения/записи команд (в панели управления) является непрерываемой, но соответствующая последовательность при опросе, может быть прервана в точках "**X**".

  При опросе показателей:
  **X** ->*"команды до" -> **X** -> "опрос показателя" -> **X** -> "команды после"*-> **X**
  При исполнение команд чтения/записи:
  **X** ->*"команды до" -> "исполнение команды" -> "команды после"*-> **X**

![3Commands](Images/3Commands.gif)

### Настройки показаний

- **Имя** - наименование показателя для наглядности и удобства
- **Функция** - Modbus и Intbus особенность, для идентификации месторасположения показаний
- **Тип** - тип(формат) данных для правильной интерпретации данных регистров
- **Порядок байт** - перед преобразованием типа, байты регистров можно поменять местами при необходимости
- **Адрес** - адрес регистра
- **HEX** - отображение адреса регистра в шестнадцатеричной системе исчисления
- **Разряд** - смещение точки дробных долей числа, например, если считано число 123 с разрядом 2, то отобразится "1,23"
- **Вкл. опрос** - показатель включается в общий цикл опроса, если галочки нет, то показатель опрашиваться не будет
- **Команда** - если установлена галочка то показатель появиться на панели управления, для чтения/записи по требованию
- **Мин/Макс** - Ограничения при записи регистра (посылки команды)
- **Бит** - (Работает в случае если тип данных **Bit**) Если для показания важно значение определенного бита
- **Задержка приема** - миллисекунды, игнорирует первые принятые значения, пока не истечет указанное время. Данная процедура проверки запустится вновь, если истекло **Максимальное время между точками** (в настройках узла).
- **Мат. выражение** - дополнительное преобразование считанного числа, можно задать произвольную математическую формулу c X, где X - считанное число, например - 
  *"Round((24*X\*X - *15\*X - Sin(X\*2)), 2)"*. Если формула некорректна, то она не сохранится в поле ввода.

![8CommandCopyPaste](Images/8CommandCopyPaste.gif)

### Функции

| Name          | Description                                                  | Usage               | Result |
| ------------- | ------------------------------------------------------------ | ------------------- | ------ |
| Abs           | Returns the absolute value of a specified number.            | Abs(-1)             | 1M     |
| Acos          | Returns the angle whose cosine is the specified number.      | Acos(1)             | 0d     |
| Asin          | Returns the angle whose sine is the specified number.        | Asin(0)             | 0d     |
| Atan          | Returns the angle whose tangent is the specified number.     | Atan(0)             | 0d     |
| Ceiling       | Returns the smallest integer greater than or equal to the specified number. | Ceiling(1.5)        | 2d     |
| Cos           | Returns the cosine of the specified angle.                   | Cos(0)              | 1d     |
| Exp           | Returns e raised to the specified power.                     | Exp(0)              | 1d     |
| Floor         | Returns the largest integer less than or equal to the specified number. | Floor(1.5)          | 1d     |
| IEEERemainder | Returns the remainder resulting from the division of a specified number by another specified number. | IEEERemainder(3, 2) | -1d    |
| Log           | Returns the logarithm of a specified number.                 | Log(1, 10)          | 0d     |
| Log10         | Returns the base 10 logarithm of a specified number.         | Log10(1)            | 0d     |
| Max           | Returns the larger of two specified numbers.                 | Max(1, 2)           | 2      |
| Min           | Returns the smaller of two numbers.                          | Min(1, 2)           | 1      |
| Pow           | Returns a specified number raised to the specified power.    | Pow(3, 2)           | 9d     |
| Round         | Rounds a value to the nearest integer or specified number of decimal places. The mid number behaviour can be changed by using EvaluateOption.RoundAwayFromZero during construction of the Expression object. | Round(3.222, 2)     | 3.22d  |
| Sign          | Returns a value indicating the sign of a number.             | Sign(-10)           | -1     |
| Sin           | Returns the sine of the specified angle.                     | Sin(0)              | 0d     |
| Sqrt          | Returns the square root of a specified number.               | Sqrt(4)             | 2d     |
| Tan           | Returns the tangent of the specified angle.                  | Tan(0)              | 0d     |
| Truncate      | Calculates the integral part of a number.                    | Truncate(1.7)       | 1      |

It also includes other general purpose ones.

| Name | Description                                       | Usage                                            |          Result |
| ---- | ------------------------------------------------- | ------------------------------------------------ | --------------: |
| in   | Returns whether an element is in a set of values. | in(1 + 1, 1, 2, 3)                               |            true |
| if   | Returns a value based on a condition.             | if(3 % 2 = 1, 'value is true', 'value is false') | 'value is true' |

#### Операторы

##### Logical

These operators can do some logical comparison between other expressions:

- or, ||
- and, &&

```
  true or false and true
```

The **and** operator has more priority than the **or**, thus in the example above, **false and true** is evaluated first.

##### Relational

- =, ==, !=, <>
- <, <=, >, >=

```
  1 < 2
```

##### Additive

- +, -

```
  1 + 2 - 3
```

##### Multiplicative

- *, /, %

```
 1 * 2 % 3
```

##### Bitwise

- & (bitwise and), | (bitwise or), ^(bitwise xor), << (left shift), >>(right shift)

```
  2 >> 3
```

##### Unary

- !, not, -, ~ (bitwise not)

```
  not true
```

##### Primary

- (, )
- values

```
  2 * ( 3 + 2 )
```



## Устройства

​	Можно добавлять новые узлы (COM порты) и вести опрос по нескольким узлам одновременно, можно добавлять новые устройства, а так же копировать и вставлять их в другие устройства или в файлы/из файлов.

Добавление нового устройства:

![5AddNewDevice](Images/5AddNewDevice.gif)

Копирование устройства

![6CopyPasteDevice](Images/6CopyPasteDevice.gif)